《診斷莎士比亞——李爾王》001

私生子

李爾王的開場，是由兩個貌似與故事主線不相關的貴族開始。

這兩個貴族，一個叫Kent，一個叫Gloucester。買個關子，其實他們對故事佈局有關重要。尤其是Gloucester的故事，簡直是戲中戲、劇中劇。

他們與普通人一樣，都喜歡說三道四。劇情起初，他們議論李爾王。撇除歷史，李爾王在這個故事中是最大的王。而李爾王正準備在退休前分配土地。讓我們熱烈討論何鴻燊的四房如何分家產，Kent和 Gloucester雖為貴族，心態也不遑多讓。

但其實這兩個貴族之間，也有另外一個人存在。他叫Edmund。Edmund是Gloucester的兒子，Edmund是劇中的靈魂人物，請勿疏忽。

Edmund一開始時，並沒有被爸爸正式介紹。如果不是Kent作出詢問，可能大家不會知道他叫Edmund。這有點奇怪。

以下是Gloucester對於其兒子Edmund作出的一段精彩描述：

"Sir, this young fellow's mother could: whereupon she grew round-wombed, and had, indeed, sir, a son for her cradle ere she had a husband for her bed."

翻譯作中文：
「是，這年青人的確有媽媽，他媽媽在生他之前的確大肚。出生後被媽媽在搖籃中照顧，但當時他媽媽未有丈夫」

Edmund事實上是Gloucester的二房所生。對上有一哥哥。Edmund名不正言不順，自小受父親侮辱及嘲笑，與父親朋友見面也不獲尊重。可以想像，將來誰會得到父親的家財。

這不同於一般的兄弟鬥爭。兄弟之間彼此平起平坐，即使競爭，大多不會釀成嚴重悲劇。但是，Edmund雖有血緣關係，但實際上其兄長卻差天共地。這是權利和資格（entitlement）的問題。大家本來平起平坐，因為世俗的眼光，一個是父親真正的兒子，另外一個是whoreson（私生子，卻語帶粗鄙意味）。

《延禧攻略》中的袁春望，雖然擁有皇族血統，但自小流落市井。及後入宮尋親，卻被奸人所害，成為太監。他在劇中慢慢黑化，變成陰謀多端的大魔頭。Edmund就是這一類型的人。

－－《李爾王》第一幕（1-33）